\documentclass[a4paper,twocolumn,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1.8cm,text={18cm, 25cm},top=1.8cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{scrextend}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}


\title{Typografie a publikování - 1. projekt}
\author{Maxim Plička\\ \href{mailto:xplick04@stud.fit.vutbr.cz}{xplick04@stud.fit.vutbr.cz}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Hladká sazba}
Hladká sazba používá jeden stupeň, druh a řez písma. Sází
se na stanovený počet cicer nebo milimetrů. Skládá se z odstavců. Odstavec končí východovou řádkou. Věty nesmějí
začínat číslicí.
\par

Zvýraznění barvou, podtržením, ani změnou písma se
v odstavcích nepoužívá. Hladká sazba je určena především
pro delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby
působí v textu rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}
Smíšená sazba má o něco volnější pravidla. Klasická hladká
sazba se doplňuje o další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:
\par

\setlength{\parskip}{1em}
\begin{addmargin}{0.7cm}

\quadČím více \textit{druhů}, \textbf{řezů}, {\tiny velikostí},
\textcolor{red}{barev} písma a jiných \textsc{efektů} použijeme, tím \texttt{profesionálněji}
bude \Large \fontfamily{pzc}\selectfont{dokument} \normalsize \fontfamily{tt}\selectfont{vypadat}.
\\\Huge{Č}\huge{t}\LARGE{e}\Large{n}\large{á}\normalsize{ř} \small{t}\footnotesize{í}\tiny{m} \normalsize{bude}
vždy {\Huge \bf nadšen!}
\par
\end{addmargin}

\textsc{Tímto pravidlem se nikdy nesmíte řídit}. Příliš
časté zvýrazňování textových elementů a změny velikosti
písma jsou známkou amatérismu autora a působí velmi rušivě. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více než
4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický.
\par
\setlength{\parskip}{0em}

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistence -- například \textbf{tučný řez} písma bude vyhrazen
pouze pro klíčová slova, \emph{kurzíva} pouze pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat. Kurzíva nepůsobí
tak rušivě a používá se častěji. V \LaTeX u ji sázíme raději
příkazem \verb! \emph{text}! než \verb! \textit{text}.!
\par

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých článků a technických zpráv. U delších dokumentů
vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit
význam různých typů zvýraznění v úvodní kapitole.

\section{Další rady:}
\begin{itemize}
\item Nadpis nesmí končit dvojtečkou a nesmí obsahovat
odkazy na obrázky, citace, poznámky pod čarou, ...
\item Nadpisy, číslování a odkazy na číslované elementy
musí být sázeny příkazy k tomu určenými. Číslování sekcí tohoto dokumentu je zajištěno příkazem \verb! \section.!
\item Poznámky pod čarou\footnote{Příliš mnoho poznámek pod čarou čtenáře zbytečně rozptyluje} používejte opravdu střídmě.
(Šetřete i s textem v závorkách.)
\item Bezchybným pravopisem a sazbou dáváme najevo
úctu ke čtenáři. Odbytý text s chybami bude čtenář
právem považovat za nedůvěryhodný.
\item Výčet ani obrázek nesmí začínat hned pod nadpisem
a nesmí tvořit celou kapitolu.
\item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte,
zda je nelze seskupit.
\end{itemize}

\section{České odlišnosti}
Česká sazba se oproti okolnímu světu v některých aspektech mírně liší. Jednou z odlišností je sazba uvozovek. Uvozovky se v češtině používají převážně pro zobrazení přímé
řeči, zvýraznění přezdívek a ironie. V češtině se používají
uvozovky typu „9966“ místo anglických “uvozovek” nebo
dvojitých "uvozovek". Lze je sázet připravenými příkazy
nebo při použití UTF-8 kódování i přímo.
\par

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního
uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá věta, sází se
koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo
část věty, sází se tečka za uvozovku.
\par

Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řádků. V české sazbě do bloku by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou. Spojkou „a“ končit může pouze při sazbě do šířky 25 liter.
 Abychom \LaTeX u zabránili v sázení osamocených předložek, spojujeme je s následujícím slovem \emph{nezlomitelnou mezerou}. Tu sázíme pomocí znaku \~{} (vlnka, tilda). Pro systematické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{Viz\href{http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}{ http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}}.
\par

Balíček \texttt{fontenc} slouží ke korektnímu kódovaní znaků
s diakritikou, aby bylo možno v textu vyhledávat a kopírovat z něj.

\section{Závěr}
Tento dokument schválně obsahuje několik typografických
prohřešků. Sekce 2 a 3 obsahují typografické chyby. V kontextu celého textu je jistě snadno najdete. Je dobré znát
možnosti \LaTeX u, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

\end{document}
